\section{Einleitung}
% was ist das zu lösende problem
% welche lösung wird präsentiert
Im Rahmen dieser Bachelorarbeit wird das schnelle Multipolverfahren (\textit{engl.} fast multipole method) diskutiert. \\
Dieses Verfahren wurde entwickelt, um Potenzialfelder im dreidimensionalen effizient zu approximieren.
Wir werden im folgenden Abschnitt sehen, dass das Berechnen solcher Felder auf direkte Weise für jeden Punkt, in welchem man auswerten möchte, die erneute Betrachtung aller beteiligten Objekte erfordert.
Daher ist dies nicht ratsam, wenn die Anzahl der Objekte hinreichend groß ist. \\
Um eine klarere Sprechweise zu erlauben, beschränken wir uns auf das elektrische Potenzial, welches von geladenen Partikeln induziert wird.\\
Wenn wir nun zunächst den Fall betrachten, dass es nur ein einziges Partikel gibt, welches im Ursprung liegt, so erhalten wir als induziertes Potenzial in Punkten außerhalb des Ursprungs gerade die Ladung des Partikels geteilt durch den Abstand zum Ursprung. \\
In Formeln ergibt sich also als Potenzial $\Phi$, welches von einem Partikel im Ursprung mit Ladung $C\in\R$ induziert wird, in einem Punkt $p \in \R^3\backslash\{0\}$
\begin{equation}
  \Phi(p) = \frac{C}{\|p\|_2},
\end{equation}
wobei $\|\cdot\|_2$ die euklidische Norm bezeichnet.

Wenn wir die induzierten Felder von mehreren Partikeln betrachten, so addieren diese sich alle auf. \\
Haben wir also Partikel $q_1, ... q_n$ mit Ladungen $c_1,...,c_n$ und bezeichnet $\Phi_k$ das Potenzial induziert von $q_k$ für alle $k\leq n$,
so ergibt sich als gemeinsames Potenzial $\Phi$ in einem Punkt $p\in\R^3\backslash\{q_1,...,q_n\}$
\begin{equation}
  \Phi(p) = \sum\limits_{k = 1}^{n} \Phi_k(p) = \sum\limits_{k = 1}^{n} \frac{c_k}{\|p-q_k\|_2}.
\end{equation}
Unser Ziel ist jedoch nicht dieses Potenzial in nur einem einzigen Punkt auszuwerten, sondern in sämtlichen Positionen der beteiligten Partikel. \\
Hierbei wird selbstverständlich in der Position eines Partikels lediglich das Potenzial, welches von allen \textit{anderen} Partikeln induziert ist, ausgewertet.
Dadurch ergibt sich eine quadratische Abhängigkeit von der Anzahl der Partikel, in Bezug auf den Rechenaufwand. \\
% manuelle zeilentrennung TODO todo
Das schnelle Multipolverfahren umgeht dieses Problem, indem es die Abhän- gigkeiten von dem Auswertungspunkt und der Partikelposition des induzierenden Partikels trennt.
Diese Trennung is jedoch nur möglich, wenn der Auswertungspunkt hinreichend weit von dem entsprechenden Partikel entfernt ist.

%Daher wird das Potenzial $\Phi$ zerlegt in die Terme, die diese Trennung zulassen, welche wir mit $\Phi_{far}$ bezeichnen, sowie den restlichen Termen, welche wir mit $\Phi_{near}$ bezeichnen.

Wir werden später sehen, dass wir die Abhängigkeit der Punkte $q_k$ und $q_{k'}$ für alle $k,k'$ mit $k\neq k'$ in folgender Weise trennen können: \\
Bezeichnet $\Phi_k$ das von einem Partikel in $q_k$ induzierte Potenzial, und sind $q_k$ und $q_k'$ hinreichend weit voneinander entfernt,
erhalten wir eine Approximation des Potenzials in der Form
\begin{equation}
  \Phi_k(q_{k'}) \approx \sum\limits_{j=0}^{\nu} a_j(q_k) b_j(q_{k'}).
\end{equation}
Hierbei ist $\nu$ eine Konstante, welche für alle $k$ und $k'$ gleich ist.

Wenn wir nun alle paarweisen Potenziale ausrechnen möchten, müssen wir nicht mehr $\|q_k-q_{k'}\|_2$ für alle $k,k'$ mit $k \neq k'$ ausrechnen.
Stattdessen können wir die Koeffizienten $a$ und $b$ für alle $k,k'$ zu berechnen.
Die Anzahl dieser Terme ist jedoch in linearer Abhängigkeit zur Anzahl $n$ der Partikel, wohingegen die Anzahl der paarweisen Abstände gerade $\binom{n}{2} = \frac{n(n-1)}{2}$ ist. \\
Kann man also die Koeffizienten $a$ und $b$ hinreichend effizient berechnen, so wird es sich in ein besseres Laufzeitverhalten für größere Werte von $n$ übersetzen.\\
Im nächsten Abschnitt werden wir den Algorithmus zunächst abstrakt formulieren. Anschließend werden wir die einzelnen Schritte durchgehen
und anhand von mathematischen Formeln konkret erläutern, was im Detail passiert, wie der Rechenaufwand ist, und das erwartete Verhalten für den Approximationsfehler diskutieren.
